\chapter{Zaključak i budući rad}

Ideja za ovaj projekt definitivno je dobar uvod u princip rada web-aplikacija i pristupu izradi. Zahtijeva spajanje nekoliko vrsta sotfvera u jednu cjelinu koja obavlja traženi zadatak, ali s naglaskom na to da je taj softver ekstenzibilan i spreman na moguće nadolazeće promjene, da radi očekivanom brzinom i da je lagan za koristiti.

Osim tehničkog aspekta, vrlo je važno naglasiti onaj društveni i menadžerski aspekt izrade aplikacije gdje je potrebno programerima različite količine znanja raspodijeliti zadatke kako bi se oni efikasno paralelno izvršavali i kako bi projekt što prije bio gotov. Voditelj projekta mora imati organizacijske sposobnosti, znati uputiti tim u pravom smjeru i riješiti potencijalne konflikte. Također sa ostatkom tima mora odabrati tehnologije koje odgovaraju projektu.

Tehnički dio projekta smo tako razdijelili na pisanje dokumentacije i na pisanje programskog koda. Svi članovi imali su mogućnost okusiti se u svim dijelovima. Ipak, pokazalo se da je zapravo, za projekt ovako male veličine, pisanje dokumentacije bila smetnja. Izrada dijagrama, obrazaca i tablica konzumirala je više vremena, nego da se to realiziralo od početka u obliku koda koji bi tada imao jednaku i veću kvalitetu. Dostizanje veće kvalitete kodne baze za manji projekt poput ovog puno je efikasnije jednostavnom kontinuiranim refaktoriranjem koda. Jezik Python pogotovo sa svojim duck-typingom omogućava da taj proces bude jednostavan (jednostavniji nego u drugim jezicima), da se dijelovi koda mogu mijenjati tako da ne ugrožava ostatak koda. Da se radi o nekom većem projektu u koji je uložen novac, u kojem je sigurnost i stabilnost na prvom mjestu, na kojem će raditi veliki broj ljudi - možda bi se tek tada dijagrami, tablice, skice pokazali nužnima.

Također još jedna bitna stavka koja je usporila rad na projektu je bilo mijenjanje kodne baze u oblik koji liči na objektno-orijentirano programiranje. Python je jezik koji omogućava sve, pa tako je i Flask biblioteka koja je isprvna napravljena da funkcionira koristeći funkcije i dekoratore, a ne objekte i klase. Zato smo, zbog zahtjeva koje predmet traži, a nisu nam bili ranije naglašeni (tj. prethodni funkcionalni oblik nije dobio nikakve zamjerke), morali dio koda prebaciti u oblik koji podliježe objektnom-orijentiranom programiranju. Tj. dekoratore i funkcije smo morali prevesti u klase koje naslijeđuju Flaskov \verb|MethodView| i u sebi sadržavaju \verb|post|, \verb|get| i ostale HTTP metode. Na nekim mjestima se, doduše, to pokazalo čak i korisnim.

Ovo se pogotovo odrazilo na način na koji se kreiraju dijagrami, jer naš kod isprva nije sadržavao nikakve klase za koje bi se dijagrami uopće izrađivali. Tek kada smo promijenili kodnu bazu u taj oblik, mogli smo, zapravo na silu, izvući nekakve dijagrame. 

Sve u svemu, projekt je definitivno bilo iskustvo iz kojega se može puno naučiti. Projekt obuhvaća veliki opseg znanja, od kojih se prije svega naglašavaju poznavanje HTTP protokola, SQL upita i rada programskog jezika (u našem slučaju Pythona) te oblikovanja aplikacije. Za duboko razumijevanje rada Flaska, povlači se i razumijevanje rada drugih biblioteka i koncepata poput HTML-a baziranog na obrascima, tj. Jinja templateovima. Također je dobar način za naučiti kako pristupiti testiranju aplikacije, ispitivanju sigurnosti, popravljanju bugova, refaktoriranju itd. Za voditelja projekta je bitno iskustvo u istančanju organizacijskih sposobnosti, a za ostale u timu kako raditi u timskom okruženju.

\eject 